<cesDoc id="sin-w-humanities-diyasa-82" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-humanities-diyasa-82.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>චම්පික
රණවක</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>ක්වන්ටම්
යාන්ත්ර විද්යාව හා මාක්ස්වාදය පිළිබඳ ව බන්දුල නානායක්කාර මහතා ඇරඹූ සංවාදය වඩාත්
ප්රතිඵලදායක අදියරකට පත් ව ඇත. නානායක්කාර මහතාගේ උත්සාහය වූයේ මේ සිය වසේ මුල්
දශක හතර තුළ වැඩී ගිය ක්වන්ටම් භෞතික විද්යාව පිළිබඳ පර්යේෂණ ප්රතිඵල මාක්ස්වාදී
දයලෙක්තික විධි ක්රමයෙන් පැහැදිලි කර ගත හැකි බව පෙන්නා දීම ය. එහෙත් ඒ මහතාට ක්වන්ටම්
භෞතික විද්යාවේ එන මූලික පර්යේෂණ ප්රතිඵල වූ කෘෂ්ණ වස්තු විකිරණය, ආලෝකයේ හා
පදාර්ථයේ නිරෝධන හා අයි රටා ඡායා විදුලි ආචරණය, ක්රොම්ප්ටන් ආචරණය සහ
ක්වන්ටම් සීනෝ ආචරණය දක්වා වූ එක ම ප්රායෝගික ප්රතිඵලයක් වත් දයලෙක්තික තර්කයෙන්
පැහැදිලි කර ගත නොහැකි වී ඇත. එමෙන් ම එම ප්රතිඵල පැහැදිලි කරලීම සඳහා අර්නස්ට් මැක්
හා පෙරදිග අතීත දර්ශනයන් අනුව යමින් නීල්ස් බෝර් හා වර්නර් හයිසන්බර්ග් ඉදිරිපත් කළ
සාපේක්ෂතා දර්ශනය බිඳ දැමීමට හෝ එය දයලෙක්තික භෞතිකවාදය තුළ පැහැදිලි කිරීමට ද ඒ
මහතා අසමත් ව ඇත.</p>

<p>      කෙසේ වෙතත් අවසානයේ හෙතෙම ඔහු ද
නොදැනුවත් ව ම නූතන සාපේක්ෂකවාදියකු බවට පත් වෙමින් එනයින් මාක්ස්වාදය ප්රතික්ෂේප
කරන්නකු බවට ද වරෙක පත් වේ. අනෙක් විටෙක මාක්ස්වාදය ආධානග්රාහී ව ආරක්ෂා කරන්නකු
බවට ද පත් වේ.</p>

<p> </p>

<p>      නානායක්කාර මහතා වැටී ඇති මේ දාර්ශනික පඹ ගාල
දැන ගැනීමට නම් නැවතත් ක්වන්ටම් භෞතික විද්යාව නැඟු මූලික ගැටලූ මොනවා ද යන්න සරල ව
මතක් කර ගත යුතු ය.</p>

<p> </p>

<p>      සම්භාව්ය භෞතික විද්යාවට දාර්ශනික මාවත විවර
කෙළේ රෙනේ ඩේකාර්ට් යත ඔහු අපේ 
ixfõokj,ska wmg o; yels f,dalh tlsfklska iajdëk fldgia follg fjka
flf  ta fol úh' thg wkqrEmS j ñksia isrer;a uki;a
iajdëk ls%hdj,S folla f,i fjka lrk ,§' fï wkqj wfma bkaøshhkaf.ka ,efnk ixfõok
uki ;snqK o fkd;snqK o ,efnk ndysr f,dalfha mrdj¾;k f,i i,lk ,§' fâld¾Ü fuh
msßisÿ bá wÉpqjl úúO rEml je§ula f,i ie,lS h' fuf,i udlaiajd§ka b;sydih mqrd u
meje;s njg m%ldY lrk øjHjdofha yd ú{dkjdofhA fn§u isÿ flf 
ms</p>

<p> </p>

<p>      ගැලීලියෝ, බේකන් හා නිව්ටන්ත
ඩේකාර්ට්ගේ මේ දර්ශනය (ලෝක දැක්ම) භෞතික විද්යාවේ හා තාක්ෂණයේ දර්ශනය කළහ.
පල්ලියේ හා අධිරාජ්යයේ සහාය ලැබූ නිසා එහි දී නිව්ටන්ට භෞතික විද්යාව පිළිබඳ අධිපති
මතධාරියා වීමට හැකි විය. නිව්ටන් බාහිර ලෝකය මනසේ සංකල්ප - සිතුවිලිවලින් ස්වාධීන බව
ඇදහූයේ ය. බාහිර වස්තූන්ගේ පැවැත් ම මෙන් ම අවකාශය හා කාලය ද එකිනෙකාගෙන්
ස්වාධීන වනවා මෙන් ම මනසේ සංකල්පවලින් ද ස්වාධීන බව ඇදහූයේ ය. මේ අනුව වස්තුවල
සියලූ ගුණ සංකල්පීය පරමාණු ගෝලවලටත් ජ්යාමිතියේ සියලූ රූප (අවකාශය) ලක්ෂ්යවලටත්
කාලයේ සියලූ ගුණ ක්ෂණයටත් ඌනනය කළ හැකි බව ඩේකාර්ට් අනුව යමින් නිගමනය කෙළේ ය.
එමෙන් ම ලෝකයේ නිශ්චිත සැලැස්මක් ඇති බවත් එය සියලූ කි්රයාවලි සඳහා ඕනෑ ම
වටපිටාවක දී සත්ය බවත් බයිබලය අනුව යමින් ප්රකාශ කෙළේ ය. මේ අනුව මැන්න ද,
නොමැන්න ද වස්තු සඳහා නිශ්චිත පිහිටීමක්, වේගයක්, ස්කන්ධයක් හා ශක්තියක්
ආදිය පවතින බව ඇදහූයේ ය.</p>

<p> </p>

<p>      නිව්ටන්ගේ මේ ඇදහිලි ඊළඟ සිය වස් තුන
තුළ  ප්රශ්න කිරීම්වලට ලක් විය. ලයිබ්නීස්
හා හියුම් ද බාර්ක්ලේ ද එහි දී ප්රමුඛ වූහ. ලයිබ්නීස් (සමකාලීනයෙකි.) ඉතා ම
සරල  ප්රශ්න කීපයක් ඇසුවේ ය. ඒවා මෙසේ
ය.</p>

<p> </p>

<p>      නිරීක්ෂකයාගේ සංකල්පීය දැනුමක් නොවූ
වාස්තවික වස්තු පවතින බව දැන ගන්නේ කෙසේ ද? නිරීක්ෂකයාගෙන් තොර ව කාලය හෝ අවකාශය
හෝ පවතින බව දැන ගන්නේ කෙසේ ද?</p>

<p> </p>

<p>      කොටින් ම ස්වාධීන යැයි කියනා බාහිර ලෝකය
ස්වාධීන බව දැන ගන්නේ කෙසේ ද? ලයිබ්නීස්ගේ මේ ප්රශ්නය නිව්ටන්වාදීන්ට මෙන් ම බන්දුල
නානායක්කාර මහතාට ද අයිති ය. නානායක්කාර මහතාණෙනි, අපේ දැනුමකින් තොර වූ
වාස්තවික ලෝකය පවතින බව ඔබ දන්නේ කෙසේ ද? ඔහු මෙසේ කියයි. </p>

<p>      </p>

<p>''.......බාහිර
ලෝකයේ පැවැත්ම අපේ විඥානය තුළ රඳා නොපවතී......" දැනුමේ උල්පත ඉන්ද්රිය
සංජායනයේ  සාධනය ලෙස ගැනීමෙන් ඉන්ද්රිය
සංජායනයෙන් ඔබ්බට යෑමට නෙහැකි වීම නිසා ගැටලූ විසඳීමේ දී සීමාවන් පැනවේ..." සියලූ
න්යායයේ ප්රභවය භාවිතයයි. නැතහොත් ප්රායෝගික කි්රයාකාරීත්වයයි. </p>

<p> </p>

<p>      මේ අනුව ලෝකයේ  දැනුම ඉන්ද්රිය සංජායනයෙන් ඔබ්බේ ඇති මොකක් දෝ සැඟවුණු දෙයක් බව
අදහන නානායක්කාර මහතා ඊළඟ මොහොතේ කියන්නේ ඒ දැනුම න්යාය සහතික කර ගත
හැක්කේ ප්රායෝගික භාවිතය හෙවත් අත්දැකීම් මත බව ය. අත්දැකීම් හා භාවිතය යනු සංවේදන ම
මිස වෙන කුමක් ද? මේ අනුව සංවේදනවලින් ඔබ්බේ වූ යථාර්ථයක් විග්රහ කරන්නට අන්තිමට
නානායක්කාර මහතාට සංවේදන ම අවශ්ය වේ. දැනුම උර ගා බලන්නට වෙනස් ක්රමයක් ඔහුට
නැත.  දීසංවේදනය ම යථාර්ථය හෝ නම් අපට
විද්යාවක් අවශ්ය නොවේ. " යැයි කිවූ ලෙනින්ට ද ඒ විද්යාව හෝ යථාර්ථය හෝ සාධනය
කරන්නට සංවේදන ම මිස අන් කිසිවක් නැත. ඉදින් මොවුන් සංවේදනා දැනුමේ උර ගල කර ගත්
සංවේදනවාදීන්ට එරෙහි වන්නේ කුමන පදනමකින් ද?</p>

<p> </p>

<p>      මේ දාර්ශනික අසරණතාව මොවුන්ට පමණක් නොව
මිනිස් සංවේදනයෙන් තොර ව සියල්ල හසුරුවන දෙවියන් වහන්සේ කෙනකු, පරම සත්යයක්,
බ්රහ්මන් කෙනකු, ආත්මන් කෙනකු ඇතැ යි ප්රකාශ කළ මූල ධර්මවාදීන් ආගම්වාදීන් ද
සැමදා පෙන්ථණු දාර්ශනික අසරණකම ය. පූජක බමුණන් හා වාස්තවික විප්ලවවාදීන් යන දෙපිරිස ම එක
ම සම්ප්රදායක දෙබිඩි සොයුරන් බව මා කියන්නේ ඒ නිසා ය.</p>

<p> </p>

<p>      කෙසේ වෙතත් සංවේදනවලින් ඔබ්බේ වූ යථාර්ථයක්
ඇතැ යි යන්න සංවේදන භාවිතයෙන් තොර ව දාර්ශනික ව ඔප්පු කිරීමට නූතන යුගයේ ඉදිරිපත්
වූයේ එම්මානුවෙල් කාන්ට් ය. කාන්ට් කියන්නේ වාස්තවික යථාර්ථය නිරපේක්ෂ අවකාශය හා කාලය
වැනි සංකල්ප තර්ක බුද්ධියෙන් හෝ සංවේදනවලින් හෝ අවබෝධ කර ගත නොහැකි බව ය.
ඒවා මූලික මිනිස් ඉවකින්,  හැඟීමකින්
ඇදහිය යුතු ප්රත්යක්ෂ වේ. මේවා ප්රථමක සංකල්ප ලෙස කාන්ට් නම් කෙළේ ය. හේගල්
කාන්ට්ගේ මතය පිළිගත් අතර මාක්ස් බිහි වූයේ ඒ අධිපති මතවාදය තුළ ය.</p>

<p> </p>

<p>      මේ අනුව වාස්තවික යථාර්ථවාදීන්ට එවැන්නක් ඇතැ
යි යන්න ඔප්පු කරලීමට සංවේදනය හැරුණු කොට තවත් ඇත්තේ එක ම මඟකි. එය නම් කාන්ට්ගේ
මඟ ය. ආත්මීය ලෙස ප්රශ්න නොකර ඒවා ප්රත්යක්ෂ කර ගැනීම ය. දෙවියන් පවතින බව
සංවේදනවලින් තොර ව ඔප්පු කළ හැකි එක ම මඟත් මෙය පමණි. </p>

<p> </p>

<p>      ආත්මීය විඥාන වාදීහු ඉතින්  කවරහු ද?</p>

<p> </p>

<p>    සංවේදනාත් නොවන ආත්මීය සංකල්පයන් ලෙස
ගැනීමත් නොවන වෙනත් ක්රමයකින් සංවේදනවලින් ඔබ්බේ වූ ඔය ඊනියා යථාර්ථය සාධනය කරනා
මෙන් බන්දුල නානායක්කාර මහතාට අභියෝග කරමි. ඉන් පසු ව ඔහුට සංවේදනාවාදය හා ආත්මීය
විඥානවාදය යැයි ඔවුන් හර්නා ගෙන ඇති දේ විවේචනය කිරීමට සදාචාරාත්මක අයිතියක් ඇත.</p>

<p> </p>

<p>      අවාසනාවකට කාල් මාක්ස්, ෆ්රඩේරික්
එංගල්ස්, ඉල්යීච් ලෙනින් හෝ ලියොන් ට්රොට්ස්කි හෝ ඇතුන්ථ නානායක්කාර
මහතාගේ ගුරු දෙවිවරුන් කිසිවකු සංවේදනාවලින් ඔබ්බේ ඇති  යථාර්ථය දැන  ගැනීමේ විධි ක්රමය
කුමක් ද යන ප්රශ්නයට පිළිතුරු සපයා නැති නිසා ඒ මහතාට මේ සඳහා නැවුම් උත්සාහයක්
දැරීමට සිදු වනු ඇත.</p>

<p> </p>

<p>      අර්නස්ට් මැක් සිදු කෙළේ ලයිබ්නීස්ගේ මේ
දාර්ශනික  m%Yak ;j ÿrg;a úia;rd;aul j
od¾Yksl j weiSu h' ksÍCIlhdf.a ixfõokd j,ska Tífí jQ  jia;=j, meje;au ^fyda mrudKq - CIqø wxY=&amp; y÷kd .kafka flfia
o@ ksÍCIlhdf.a ixfõokd yd jia;=j,ska f;dr j wjldYh ^fyda ,CIHh&amp; y÷kd .kafka
flfia o@ ksÍCIlhdf.a ixfõokdj,ska" 
jia;+ka yd ls%hdj,sj, fjkia ùulska f;dr j ld,h ^fyda CIKh&amp; y¾kd
.kafka flfia o@ fïjdg uela u ms</p>

<p>      ඇත්තෙන් ම ක්වන්ටම් භෞතික විද්යාවෙන් සිදු
වූයේ අර්නස්ට් මැක් පර්යේෂණ  දත්ත අවම
ප්රමාණයක් සහිත ව ඇසූ දාර්ශනික ගැටලූවලට පර්යේෂණාත්මක සාධනයක් ලැබීම ය. නානායක්කාර
මහතාගේ භාෂාවෙන් කියනවා නම් මැක්ගේ දර්ශනය භාවිතාව තුළ සාධනය වීම ය.</p>

<p> </p>

<p>      මෙහි දී බොහෝ දෙනා පටලවන එක් පර්යේෂණ
නිරීක්ෂණයක් ගනිමු. ශක්තියක් මෙන් ම පදාර්ථය ද නිරීක්ෂණය කරනා සංදර්භය (ස්වභාව වටාපිටාව
පර්යේෂණ උපකරණ මානව සංකල්ප සහිත ව්යුහය) අනුව වෙන වෙනස් චිත්රයන්" ලබා දෙන  බවත් ඒවා එක් චිත්රයකට ඌනනය කළ නොහැකි
බවත් ය.</p>

<p> </p>

<p>      ඉලෙක්ට්රෝනය (පදාර්ථයේ කොටසක්)
තරංගයක් මෙන් ම අංශුවක් ලෙස එක විට හැසිරෙන බවට නානායක්කාර මහතා ඉදිරිපත් කරන තර්කය
පිළි ගත නොහැකි ය. කෙසේ වෙතත් ඉලෙක්ට්රෝනය පිළිබඳ වූ මේ දීරූපක" දෙක
පිළිබඳ ව දයලෙක්තික විද්යාවෙන් පැහැදිලි කිරීමට සෝවියට් විද්වතුන් දෙපොළක් වූ
බ්ලොචින්සවේ  හා ඇලෙක්සැන්ඩ්රොව්  උත්සාහ කළහ. ඔවුහු දෙපොළ ලියූ
ලේඛනවලින් ක්වන්ටම් පර්යේෂණ ප්රතිඵල 
ohf,la;sl fN!;sl jdofhka  
meyeÈ,s lsÍug W;aidy l</p>

<p> </p>

<p>      කෙසේ වෙතත් ඉලෙක්ට්රෝනයේ මේ 'ගුප්ත'
හැසිරීම පටලවන්නන් අතර ඉන්නේ වාස්තවික යථාර්ථවාදීහු පමණක් නොවෙති. වාස්තවික යථාර්ථය
ප්රතික්ෂේප කරන්නෝ් ද ඒ අතර වෙති. උදාහරණයක් ලෙස ආචාර්ය පි්රටිජොන් කප්රා ගත හැකි
ය. චීන තාවෝවාදයේ එන යින්ග් - යැන්ග් 
hk mriamrhka tlsfkl úksúo .sh ;dfjda m%jdyhla f,i bf,lafg%dakh o ;rx.hla
yd  tu 
úg u wxY=jla nj lmard lshhs' YS% ,xldfõ wdpd¾h k,ska o is,ajd uy;d"
fuh ~bf,lafg%dakh ;rx.~hla yd tu úg u wxY=jla fõ' bf,lafg%dakh wxY=jla fkdfõ yd
tu úg u ;rx.hla o fkdfõ" f,i ish p;=iafldaálfhka meyeÈ,s lr .; yels nj
lshhs' íf,dÑkafiõ" wef,laiekafv%dõ" lmard fuka u is,ajd uy;d o
ksfrdaOk rgd yd whsß igyka ms  m%;sM, je/È  wdldrhlska
meyeÈ,s lr;s'  fï .egÆjg yd fiiq ishÆ
.egÆj,g ix.; meyeÈ,s lsÍula ÿkafka fnda¾ yd yhsikan¾.af.a fldamka fya.ka
meyeÈ,s lsÍu h'</p>

<p> </p>

<p>      සම්භාව්ය භෞතික විද්යාවේ අංශුව හා තරංගය යන
සංකල්පයට වෙනස් අදහසක් ක්වන්ටම් භෞතික විද්යාවේ දී 'අංශුව' හා 'තරංගය' ජනිත කරන බව
මූලික අදහසකි. එහෙත් ක්වන්ටම් ලෝකයේදීත් එකී ගුණවලට වෙනත් වදනක් නොයොදා අංශුව
හා තරංගය යන වදන් ම යොදා ඇත්තේ අංශුව යන්න අවකාශයේ සීමාකාරී පෙදෙසක කුට්ටියක් සේ
පැතිරී ඇති යමක් ලෙසත් තරංගය යන්න අවකාශයේ ස්රාවයක් ලෙස සීමා විරහිත ව පැතිර ඇති
දෙයක් බවත් ගණිතමය ලෙස පිළිගැනීමක් ඇති නිසා ය. එසේ නම් ඉලෙක්ට්රෝනය එක ම විට
(එක ම සන්දර්භයක දී) තරංගයක් ලෙස අවකාශයේ 
me;sÍ hk w;r wxY=jla f,i wjldYfha tu úg u iSudldÍ jkafka flfia o@ fuh
meje;afï ;¾lh W,a,x.kh lrh's fï wkqj f,dalfha jia;= ;ekS we;af;a
bf,lafg%dakj,ska hehs ie,l=jfyd;a tu jia;= o tl úg iSudldÍ yd iSudldÍ fkdù mj;S
o@ ms</p>

<p> </p>

<p>      ක්වන්ටම් විද්යාවේ දී එක් එක් සංදර්භවල දී ලැබෙන
විවිධ චිත්රයන් එකිනෙකාගෙන් අන්යොන්ය ලෙස බහිෂ්කාර බව නීල් බෝර් ප්රකාශ කෙළේ  මේ නිසා ය. මුල දී බෝර් සිය ප්රතිබද්ධතා
නියමයෙන් මේවා ඒකාබද්ධ කිරීමට තැත් කළ ද (1916) පසු ව එම උත්සාහය අත් හැර
එය නව කියවීමකට යටත් කෙළේ ය. (1932)]</p>

<p> </p>

<p>      මේ අනුව සිදුරක් අසල දී ඉලෙක්ට්රෝනය මවන අයිරී
රටා (තරංගයකින් පැහැදිලි කළ හැකි ය.) හා ඉලෙක්ට්රෝනය ඡායා විදුලි ආචරණවල
දී  නිශ්චිත ශක්ති  පුංජ මුදා හැරීම  (අංශුවක් ලෙස පැහැදිලි කළ හැකි ය.) සංදර්භ දෙකක දී ලැබුණු ගුණ
දෙකකිත චිත්ර  දෙකකි. ඒවා සංවේදනය කළ
හැකි නිසා ඒවා එහි යථාර්ථයයි. මේවා එක් නිශ්චිත ගුණයකට හෝ චිත්රයකට හෝ ඌනනය
කිරීමක් අවශ්ය ම නැත. මේ චිත්ර දෙක ඒකාබද්ධ කිරීම ක්වන්ටම් භෞතික විද්යාවේ දී කළ
නොහැකි - තහනම් - ඨපනීය කි්රයාවලියකි. මෙය සාමාන්ය ලෝකයේ දී ද එසේ ය. ගැහැණියක
අයකුට මවක වන අතර තවත් අයකුට දියණියක විය හැකි ය. ඒ චිත්ර දෙක ඒකාබද්ධ කිරීමකින් තොර
ව අපට 'ගැහැණිය' මවක හා දියණියක වීම තේරුම් ගත හැකි නිසා ය. </p>

<p> </p>

<p>      කෙසේ වෙතත් දයලෙක්තිකවාදීන් ද තාවෝවාදී
කප්රා ද චතුස්කෝටික සිල්වා ද උත්සාහ කරන්නේ මේ ඒකාබද්ධ කිරීමට ය. මෙය පිටුපස
ඇති දර්ශනය ඕනෑ ම දෙයක් විවිධ ගුණ පෙන් වුව ද එය එක ම දෙයක් බවට ඌනනය කළ හැකි ය.
යන්න ය. එය සාපේක්ෂතාවාදයට සහමුලින් ම පටහැනි ය. </p>

<p> </p>

<p>      කෙසේ වෙතත් බන්දුල නානායක්කාර මහතාට මේ විවිධ
සංදර්භවල දී විවිධ චිත්ර හා විවිධ න්යායන් භාවිත වීම තේරුම් යමින් තිබේ. මෙන්න ඒ මහතාගේ
වචන'... විශ්වයේ පවතින සෑම දෙයකට ම සහ සිද්ධියකට ම එක ම නීති රීති බලපවත්වන බවට එකඟ
විය නොහැකි ය.' විවිධ තරාතිරම් හා දේවල් තුළ විවිධ නීති රීති  කි්රයාත්මක වන නිසා ය..</p>

<p> </p>

<p>      නානායක්කාර මහතාගේ ඒ වාක්ය දෙකට අපි
සහමුලින් ම එකඟ වෙමු. ක්වන්ටම් භෞතික විද්යාවේ 'භාවිතාව' පැහැදිලි  කර ගත හැකි එක ම ක්රමය එවැනි සාපේක්ෂක දැක්මක්
පමණකි.</p>

<p> </p>

<p>      එහෙත් පුංචි ප්රශ්නයක් ඇත. එය නම් 'දයලෙක්තික
භෞතිකවාදය හා ඒ හා සම්බන්ධිත නීති තුන' විශ්වයේ පවතින සෑම දෙයකට ම හා සිද්ධියකට ම
බලපවත්වන බවට එකඟ නොවීමට නානායක්කාර මහතා එකඟ ද යන ප්රශ්නය ය. ඒ මහතා දියැස 19 වැනි
කලාපයට ලියූ ලිපිය අනුව නම් දයලෙක්තික නීති ද වැඩ නොකරන සිද්ධි හා දේවල් තිබිය යුතු
ය. එය එසේ නම් මා හට ඒ මහතා සමඟ වාදයක් නැත. මන්ද විටෙක හේගල්ගේ දයලෙක්තික
ති්රවිධාකාරයත් මාක්ස් ගේ දයලෙක්තික ඒකත්වාදයත් ලෝකයේ සිදු වීම් හා න්කි්රයාවලි
පැහැදිලි කිරීමට ආසන්න වශයෙන් ගත හැකි හොඳ ම නීති රීති විය හැකි බව මා ද
පිළිගන්නා නිසා ය. එහෙත් ඒවා සෑම විට ම, සෑම තැන ම යෙදිය හැකි විශ්වීය හෝ
පරම නීති හෝ බවට නම් කෙසේ වත් එකඟ විය නොහැකි ය. මන්ද සංවේදන- භාවිතාව මට පෙන්නා
දෙන්නේ තවත් බොහෝ විට ඒවා වලංගු නොවන බවයි.</p>

<p> </p>

<p>      නානායක්කාර මහතා වඩාත් ම පටලවා ගෙන සිටින්නේ
සමාජ - දේශපාලනය දයලෙක්තික 
fN!;sljdofhka meyeÈ,s lsÍug hEfï § 
h' ñksia iudc cSú;fha tÈfkod w;aú|sk foa iudc foaYmd,k n,fõ.j, ks¾udKhla
o@ ke;akï ta iudc ixfõokj,g Tífnka jQ jdia;úl iudc h:d¾:hla  we;s o@ óyhs,a nl=kska jeks fYa%IaG reishdkq
ck;djd§ka iudch hkq ñksia n,fõ.j, ks¾udKhla nj lshoa§ ld,a udlaia thg tfrys úh'
udlaia - tx.,aia lSfõ ^lshjkak vqßka.a úfrdaOh&amp; iudc ixfõokdj,g háka
ksIamdok n,fõ.j, j¾Okh jdia;úl j mj;sk nj h' fï ljr iudc l%uhl jQj;a udlaia -
tx.,aia wkqj jdia;úl iudc h:d¾:h ksIamdok n,fõ.j, j¾Okhhs' ksIamdok in|;d tys
mrdj¾;khla muKs' tfy;a kdkdhlaldr uy;d lshkafka l=ula o @ wo fmroeß j we;af;a
ukqIH ixy;sfha bÈß meje;afï wê ks¾Kh fkdj jHjidhlhdf.a wê ks¾Kh nj h' </p>

<p> </p>

<p>      විශ්වීය නියතිවාදය තව දුරටත් වලංගු නොවන බව
ක්වන්ටම් යාන්ත්ර විද්යාව ඔප්පු කර ඇතැ යි ලියා තීන්ත වේළීමටත් ප්රථම නානායක්කාර
මහතා මිනිස් පැවැත්මේ අධි නිර්ණය හෙවත් අධි නිශ්චිතතාව (ෘෑඔෑඍඵෂභෂීඵ) ගැන කතා කරයි.
ඇත්තෙන් ම නානායක්කාර මහතා කුමක් දෙඩුවත් කාල් මාක්ස් ඉතිහාසයේ වාස්තවිකත්වය
පිළිගැනීමෙන් අධි නිශ්චිතතාව - නියතිවාදය පිළිගත්තේ ය. ඔහු බකුනින්ට,
පොයර්බාහ්ට, ඩුරින්ග්ට එරෙහි වූවේ ඒ පදනමෙනි. එහෙත් නානායක්කාර මහතා කියන්නේ
ධනපති නූතන සමාජයේ දී ව්යවසායදායකයා වාස්තවික නිෂ්පාදන බලවේග අධි නිර්ණය කර ඇති බවයි.
අපූරු වාස්තවිකත්වයක් නොවැ.</p>

<p> </p>

<p>  එහෙත් නානායක්කාර මහතාගේ අවාසනාවට ස්වභාව
ලෝකයටත් වඩා මිනිස්  සමාජ බලවේගවල
නිර්මාණාත්මක මැදිහත් වීම සමාජ ජීවිතයේ දී වඩා තියුණු ලෙස දැනේ. අප දන්නා දැනුමට අනුව
ස්වභාව හා සමාජ විද්යාවන් මිනිසාට වඩා බොහෝ තියුණු වනවාට අමතර ව ඔහුගේ සිරුර හා
මොළය සමඟ අවට පරිසර තත්ත්ව බරපතළ වෙනස් වීමකට ලක් නොවී ඒකාකාර ව තිබිය දී
ඔහුගේ සමාජ ජීවිතය බරපතළ ලෙස වෙනස් වී ඇත. එය එසේ සිදු වී ඇත්තේ ඊනියා
වාස්තවිකත්වයක් නිසා නොව සමාජ බලවේගවල සංස්කරණයේ හා ප්රති නිර්මාණයේ  කුසලතාව නිසා ය. කාල් මාක්ස් වාස්තවිකත්වය ලෙස
හඳුනා ගන්නේ එක් කලෙක මිනිස් නිර්මාණ ම වන අතර ඒවා හඳුනා ගත හැක්කේ ද මිනිස් සමාජයට
පමණි. එහෙත් වස්තු, කාලය, අවකාශය වැනි සංකල්ප මෙන් ම යන්ත්ර - තාක්ෂණය -
ලාභය වැනි සමාජ සංකල්ප ද කාලයක දී පරාරෝපණය වන නිසා ඒවා ඊනියා වාස්තවිකත්වයක් ලෙස
වරදවා ගැනීම සිදු වේ. </p>

<p>      දාර්ශනික ලෝකයේ දී මිනිසාගේ නිර්මාණාත්මක
මැදිහත් වීමට එරෙහි ව තර්ක කළ මාක්ස්ට සමාජ ජීවිතයේ දී දී දර්ශනවාදීන්ගේ යුතුකම විය
යුත්තේ ලෝකය විවේචනය කරලීම නොව එය වෙනස් කිරීම හෙවත් ප්රති නිර්මාණය' බව ප්රකාශ
කරන්නට සිදු විය. අවාසනාවකට කාල් මාක්ස්ගේ ජනපි්රය ම පාඨය බවට පත් ව ඇත්තේ
වාස්තවිකත්වය වෙනස් කිරීමට කතා කරන එම වැකිය ය. ලෙනින්ට ඊනියා වාස්තවිකත්වයේ සලු
පිළි ඉවත් කර නිර්ධන පන්තිය වෙනුවට පක්ෂය හා එහි ආධිපත්යය පිළිබඳ 1903 සිට අවධාරණය
කරන්නට සිදු වූයේ සමාජ භාවිතාව ඊනියා වාස්තවිකත්වය නොවූ නිසා ය. </p>

<p> </p>

<p>      මේ අනුව නානායක්කාර මහතාට සමාජ ජීවිතයේ ද අර
දාර්ශනික ගැටලූව එයි. එනම් මේ සමාජයේ මිනිස් සංස්කරණයක් හෝ නිර්මාණයක් හෝ නොවී
පවතින වාස්තවික සමාජ යථාර්ථයක් පවතී ද? පවතී නම් එය දැන ගන්නේ කෙසේ ද? යන ගැටලූව ය.</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>      අවසාන වශයෙන් පශ්චාත් නූතනවාදීන් කියා හර්න්වා
ගන්නා පිරිසකගේ අඳෝනාවලට ඡෙද කීපයකින් පිළිතුරු දිය යුතු ය. මේ පශ්චාත්
නූතනවාදීන්ගේ කාර්යය නම් දාර්ශනික ගැටලූ පැන නංවන්නන්ගේ දීකොට්ටය" පරීක්ෂා කිරීම ය. එතැන
දී කොළඹ ප්රභූ සමාජයත් ශරීරවලින් පිළිතුරු සපයන දේශපාලනයත් මඟ හැර
ප්රජාතන්ත්රවාදී ප්රවණතාවලට ම උඩ පැන පැන තැළීම මේ අයගේ කාර්යය වී තිබේ. මේ අනුව
තෝරා ගත් අයගේ කන බොන හැටි, නිදන හැටි, වැසිකිළි යන හැටි ආදී
නොයෙක් කි්රයා මානසික ව හෝ මවා ගෙන මොවුහු පොඩි ඉකේරියන් වර්ගයේ මානසික
වින්දනයක් ලබති. දීපාල් චන්ද්රරත්න ආදී නූතන පශ්චාත් කට්ටිය ගැන මා නොදනිතත් 1985 - 86
වකවානුවේ මොවුනගේ ගුරුවරයා යැයි කියා ගන්නා අයගේ දෙසුම්වලට ඇහුම් කන් දීමට මට ද
හැකි විය. වරක් එවැනි දේශනයක් නම් කෙරී තිබුණේ 
§udlaia y¾kd .ekSu¶ kñks' tys § idlÉPd jqfKa udlaiaf.a §ksok fldÜgh¶
ms  nqÈk l=Kq mKqjka /  ~jpk~ álla fudjqkg mßj¾;kh lr fo;s' l=Kq
mKqfjda ta od¾Yksl jiqre ri lr nqÈñka tajdu kd .ksñka ;j;a whg ;uka yd jiqre
fl  uqøKh ù
;sî" tu jpk wyq,d .;a fï l=Kq mKqjkaf.ka tflla ~kj ldàishdkqjdoh ~ .ek
m;a;r msgq mqrjd ,shd ;snqKd u;l h' flfia fj;;a fuhg oYl ;=k y;rlg fmr ìys jQ mYapd;a
kQ;kjd§ od¾Yksl .=re l=,h;a fudjqka tys m%ldYlhka f,i .ekSu;a  tlS o¾Ykh yd fudjqkaf.a jpk iudk f,i
ie,lSu;a uqka ,e. isák jiqre f.dvg o jvd l=Kq yremhls' flfia fj;;a fï od¾Yksl
jiqre mKqjka w;r j¾. folla y÷kd .ekSug yelshdj ,eî we;' bka m  udk n,k wkaf;ajdisl fldgihs' fojeks fldgi
tjeks isú,a iqÿiqlula j;a fkdue;s ksid jvd;a ysßls; f,i jiqre fl</p>

<p> </p>

<p>      පශ්චාත් නූතනවාදය, ලිංගිකත්වය,
සංසර්ගය, ස්තී්රවාදය, මාක්ස් හා ප්රොයිඩ්වාදය ගැන මොවුන්ගේ වසුරු වදන්
හරඹ මට මතක් කරන්නේ කර්ණාටක ප්රාන්තයේ 
.eñ l;djls' ta l;djg wkqj .fï kdhlhdf.a ÈhKsh i|yd iajhx jrhla mj;ajkq
,eî h' .fï ;reKfhda WoÆ k.=¿ o" lvq ÿkq yS o" ùKd yd ojq,a o f.k úúO
úl=ï mEy' fï lsisjla ;ukag l</p>

<p> </p>

<p>      මේ වසුරු පණුවන් වරෙක ප්රභාකරන්ට ඇඳ
ගනිමින්, තවත් වරෙක සල්මන්  රුෂ්ඩිට
ආවේශ වෙමින් තවත් විටෙක සිවිල් ශරීර විශ්ලේෂණය කරමින් දඟලන්නේ අර නිරුවතින් පෙනී
සිටි  ගැමි තරුණයා ලෙස ය. එහෙත් අපේ
සමාජයේ ලිබරල් බවට පින් සිදු වෙන්නට මොවුන් ඉතසිතින් බලාපොරොත්තු වෙන
'විරෝධතා' පළ නොවේ. එයට ප්රතිපක්ෂ ලෙස මොවුනගේ විවේචනයට ලක් වෙන සිවිල් පොරවල්
හා ශරීර නිසා ම තමන් වසුරු කන බව අනෙක් අයට ඉඳහිට ප්රකාශ කිරීමේ නිදහස ද ලබා ගෙන
තිබේ. තමන්ගේ ඉකේරියානු මානසික බලාපොරොත්තු ඉටු නොවීම නිසා තවත් ඉච්ඡා භංගත්වයට
පත් ව ඇති මොවහු ලාංකීය සමාජය කුඩා දාර්ශනික පිටියක්, සමාජ ව්යාපාරයක් නැති
සිවිල් සමාජයක් ආදී නව වසුරුවලින් දමා ගසති. මේ කෙටි කරුණු ටික ලීවේ අපේ සිවිල් ශරීර
ඕනෑ පැත්තකින් බලා  විවේචනයට මේ දාර්ශනික
වසුරු පණුවන්ට වසුරු නාන අතර අයිතියක් ඇති බව පෙන්නා දීමට ය. එහෙත් ශාස්තී්රය
සඟරාවකින් දාර්ශනික වසුරු ඇද බෑමට මා හට වුවමනාවක් නැති බව දීපාල් ඇතුලු පශ්චාත්
වසුරු පණු නිකායට ලියා දන්වමි. </p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>